是電子游戏的种类之一，從「音聲小說」衍生而出。这种类型的游戏通常游戏的成份不多，玩游戏和在电脑螢幕上看[小说很相似](../Page/小说.md "wikilink")。视觉小说有时会被归类于[冒险游戏之中](../Page/冒险游戏.md "wikilink")，二者并沒有很明确的区别。

## 概要

視覺小說是在電子螢幕上閱讀的小說。使用圖片和音樂來讓觀眾從中獲取資訊，文字和一般文書不同的是有前後順序的出現，不會一開始就讓讀者因文字過多而厭倦。參見[美少女遊戲](../Page/美少女遊戲.md "wikilink")。

这个名字的由来是[Leaf发行的](../Page/Leaf.md "wikilink")“Leaf视觉小说系列”(多指《雫》，《痕》和《To
Heart》三部作品）。最初这种形式被称为“有声小说”，不过因为“有声小说”是[CHUNSOFT的商标](../Page/CHUNSOFT.md "wikilink")，所以改成了现在这个称呼。

## 和冒险游戏的区别

[Wikipe-tan_visual_novel_(Ren'Py).png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wikipe-tan_visual_novel_\(Ren'Py\).png "fig:Wikipe-tan_visual_novel_(Ren'Py).png")
冒险游戏又称文字游戏。二者的区别首先是文字表示的区域。冒险游戏的文字出现在画面下方，而视觉小说的文字充满整个画面。其次，在冒险游戏中，文字的换行比视觉小说出现的更为频繁。另外，在画面效果的出现频率和花样方面，视觉小说相对少一些。

这些差别产生的原因是冒险游戏比较重视人物和背景的演出，為了讓玩家能清楚觀看演出效果，所以文字要尽可能短，能提供最低限的情报即可。相对的，视觉小说是从小说向游戏转化，所以文字较多。而且CG等的開發成本更低，程式設計的要求不高也是特點之一。

## 定義

視覺小說大致上定義為兩種。一種是畫面全體都顯示了文字（狹義上的視覺小說）。另一種是不拘文字的表示方式，只要有文字和圖像組合，令讀者閱讀文章的都可以算是（廣義）。廣義的視覺小說包含了狹義作品。

之所以會有兩種定義，是因為提出此稱呼的Leaf未明確定義視覺小說，Leaf本身對視覺小說的使用基準亦不明確，只能由玩家自行考究解釋。

### 音聲小說的定義

### Leaf的定義

就結論而言，Leaf到底以什麼為基準決定視覺小說終究不明。

|            | 雫 | 痕 | To Heart | Routes | ToHeart2 |
| ---------- | - | - | -------- | ------ | -------- |
| PC(18R)    | ○ | ○ | ○        | ○      | ○        |
| PC翻新版(18R) | ○ | ○ | ―        | ―      | ―        |
| PC重製版(18R) | ― | ○ | ―        | ―      | ―        |
| PC（全年齡）    | ― | ― | ?        | ―      | ―        |
| PS         | ― | ― | 小說形式     | ―      | ―        |
| PS2        | ― | ― | ?        | ○      | 戀愛冒險     |
| PSP        | ― | ― | ―        | ○      | ○        |

Leaf視覺小說系列速覽表

※○表示冠以視覺小說的稱呼。

### 其他公司的定義

相較於チュンソフト將「」登記[商標](../Page/商標.md "wikilink")，Leaf並沒登記「」。因此其他制作者也能自由使用視覺小說這稱呼。不過，在十八禁遊戲業界使用視覺小說的廠商只是少數。除了[TYPE-MOON與](../Page/TYPE-MOON.md "wikilink")[NekonekoSoft之外](../Page/NekonekoSoft.md "wikilink")，絕大部分都是稱為「冒險遊戲」或特有的類型名稱。

相反地，全年齡的遊戲製作公司較多使用視覺小說的稱呼。像是『[片神名〜喪われた因果律〜](../Page/片神名〜喪われた因果律〜.md "wikilink")』、『[快盗天使ツインエンジェル
幻の少女](../Page/快盗天使ツインエンジェルシリーズ.md "wikilink")』、『[新世紀福音戰士：鋼鐵戀人 特別篇
Portable](../Page/新世紀福音戰士：鋼鐵戀人.md "wikilink")』。其中尤其『新世紀福音戰士：鋼鐵戀人 特別篇
Portable』本來稱為「多重結局冒險遊戲」，移植到PSP版時特地改成了視覺小說。這些製作公司也不拘泥於全文表示形式，以廣義的定義看待。

至2000年代中盤，出現了超出「視覺小說」這個名稱格局的事情。[Ascii
MediaWorks將旗下](../Page/Ascii_MediaWorks.md "wikilink")[電擊文庫作品](../Page/電擊文庫.md "wikilink")[繪本](../Page/繪本.md "wikilink")，以「視覺小說」之稱銷售。

## 歷史

視覺小說源自[CHUNSOFT的](../Page/CHUNSOFT.md "wikilink")[音聲小說](../Page/音聲小說.md "wikilink")《[弟切草](../Page/弟切草.md "wikilink")》和《》，而視覺小說的第一作則是[Leaf於](../Page/Leaf.md "wikilink")1996年發售的《[雫](../Page/雫.md "wikilink")》\[1\]。兩類型相差不遠，同樣是文字佔滿屏幕，圖像只為次要。其後，Leaf繼續推出視覺小說系列，其中《[To
Heart](../Page/To_Heart.md "wikilink")》大受歡迎。2000年[TYPE-MOON發售](../Page/TYPE-MOON.md "wikilink")《[月姬](../Page/月姬.md "wikilink")》的銷售程度更被稱成同人界的奇蹟\[2\]。現在視覺小說已是[美少女遊戲中常見的類型之一](../Page/美少女遊戲.md "wikilink")。

## 运行平台

视觉小说的主要平台一般在PC上，也有部分在家用主机([wii](../Page/wii.md "wikilink"),[PS3](../Page/PS3.md "wikilink"))和便携掌机([PSP](../Page/PSP.md "wikilink"),[NDS](../Page/NDS.md "wikilink"))上有发售翻录和原创的版本。但大部分是冒险游戏。

而近期隨著智慧型手機以及平板電腦的普及，也有許多移植版本出現，以供[Android](../Page/Android.md "wikilink")、[iOS也可運行此遊戲](../Page/iOS.md "wikilink")。但往往會因為設備的效能以及限制，而捨棄使用一些特效甚至功能。

網頁版的視覺小說平台，例子有日本的
[novelsphere.jp](../Page/novelsphere.jp.md "wikilink")，香港的
[oice.com](../Page/oice.com.md "wikilink")，台灣的
[bassavg.com](../Page/bassavg.com.md "wikilink")。

## 視覺小說編輯器

視覺小說的製作方法，門檻最低的有 [oice.com](../Page/oice.com.md "wikilink")
的網頁製作工具，用戶無須懂得任何編程的知識，且是網頁版工具，並提供大量免費或由用戶共享的美術及音效素材。bassavg.com
也是一個有一段歷史的視覺小說編輯器，提供網頁版，但界面比較難掌握。坊間最多編輯器是需要下載到電腦運行的，如相當普及的 NVL Maker
及橙光等。編程語言有源自日本的吉里吉里，此語言專為編寫視覺小說而設。

## 關連項目

  - [日本成人遊戲](../Page/日本成人遊戲.md "wikilink")
  - [美少女遊戲](../Page/美少女遊戲.md "wikilink")
  - [戀愛遊戲](../Page/戀愛遊戲.md "wikilink")
  - [戀愛冒險遊戲](../Page/戀愛冒險遊戲.md "wikilink")

## 参考文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

[\*](../Category/視覺小說.md "wikilink")
[Category:电子游戏类型](../Category/电子游戏类型.md "wikilink")

1.  多根清史、八霧敬次（2006年12月4日）．《》（第二章  P.95, 96）．太田出版．ISBN 4-7783-1052-7
2.  堀田純司（2005年3月31日）．《（Moemoe Japan）》（第5章  P.227）．講談社．ISBN 4-7783-1052-7